【公屋嚴禁食宵夜】深夜煮食房署扣分 居民餓成晚：煮個麵都唔得

人人渴望上公屋，卻不知道公屋居民要捱餓的背後辛酸！樓齡逾半世紀的觀塘和樂邨，早前有住戶被指深夜煮食發出噪音，惟房署僅錄得兩宗投訴，便發出「限煮令」，要求全幢大廈住戶，不要在深夜至清晨時分開爐，齊齊冇得煮消夜，有關「限煮」通告更被人放上網熱議，引來全城嘩然。有居民向本刊透露，邨內有很多基層打工仔，夜歸回家煮麵食省錢，但房署態度官僚，只管零星投訴，反而懶理邨內日夜鑽牆維修，製造出來的巨大噪音，批評房署不近人情，應做則不做。

驚現「限煮令」的和樂邨，於1962年落成入伙，由11幢樓宇組成，現有住客約1900戶，為觀塘區內最老舊的公共屋邨。日前網上流傳，指該屋邨居安樓有高層住戶，被投訴在深夜煮食發出噪音，房署辦事處於是發出通告，要求所有住戶留意及遵守，列明由晚上11時至翌日早上7時，盡量避免開爐煮飯炒餸，發出剁肉切菜炒鑊打鑿聲響，並表明如有違者，會被作出檢控及被扣分。

有關通告被放上網後，引來多人廣傳，有網民質疑「喺屋企煮嘢食都有時間限制，有無搞錯」，他更指被投訴者是其朋友，因為遲收工夜歸，卻不能回家煮食，怨聲載道。

本刊記者日前到居安樓查證，發現該張通告張貼於升降機內，於今年4月發出，但記者由走訪多個樓層的高層住戶，都表示未有在深夜時分，遭受噪音滋擾。住戶袁太不忿地說：「冇理由夜晚11點返到嚟，想煮個麵食都唔得，有啲人真係好夜先收工返屋企，你都明白香港哋搵食幾咁難，有時做人唔好太計較！」她指，該屋邨屬舊式設計，隔音極差，除非在氣窗加裝夾板，但會妨礙透氣通風，根本不可能。她本身亦曾被投訴屋內雜物過度，歎謂：「呢個世界咩嘢人都有，佢要投訴你的話，可以搞到好麻煩！」

另一住戶袁先生批評，「房署真係好不近人情」，他認為，如果住客開夜班，「唔通唔畀人煮嘢食咩」，不應怪責他們，應該通融一下。他稱：「住得喺呢度，大家都係窮苦出身，左鄰右里，唔使要去投訴人做到咁絕！」他又指，由於單位的氣窗設計，不能密封，故在屋內說話，其他住戶都可能聽見，笑稱「呢度冇秘密」。

記者曾在居安樓多個樓層的走廊巡視，發現隔音極差，置身走廊時，可清楚聽到各戶屋內狀況，包括電視機聲響、聊天對話內容、使用吸塵機聲響及咳嗽聲等，私隱度近乎零。不過，記者發現該處更大的噪音來源，竟是多個翻新單位的鑽牆巨響，記者在居安樓3樓出口外面，發現另外建安樓及富安樓等，都有單位在進行維修，鑽牆聲響來自四方八面，綿延不絕，響徹整個屋邨。

住戶袁先生向記者投訴，過去近20年，該屋邨已經常進行維修，包括外牆翻新，或有長者離世、住客遷出，房署便會找承辦商翻新單位，長年累月，幾乎每日朝八晚五，都傳出極大噪音巨響，令他們一班住客飽受困擾，幾近精神崩潰。他曾向房署投訴，要求通知承辦商停工，一度不得要領，最後強調會報警，對方才下令工人即時停工，袁先生歎道：「住喺和樂邨，好似人間煉獄，冇一日安寧！」

他說，該屋邨興建時期，正值香港制水年代，「嗰時邊有咁多淡水起樓，呢啲係鹹水樓嚟」，故他質疑署方不斷維修，倒不如為和樂邨開啟重建計劃。

居民吳同學亦認為，邨內的鑽牆噪音極吵耳，特別在星期六、日，情況更為嚴重，「喺屋企聽到啲聲，感覺好似喺正隔離咁，真係好嘈」，即使塞着耳機，仍然聽到噪音，問題一直無法解決，他笑說：「唯有當啲噪音唔存在，希望快啲完！」居民余太則表示，每當噪音來襲，只好抱同女兒走出公園暫避。

房屋署發言人回應稱，今年接獲兩宗投訴指和樂邨居安樓有關單位在深夜發出噪音，但未有向任何住戶檢控或扣分。署方亦要求工程承辦商按工程種類制定適當措施，以減低噪音滋擾，辦事處若發現任何不妥善之處，會立即要求承辦商採取行動糾正。

觀塘區議員鄭景陽表示，和樂邨是基層社區，他明白有不少居民深夜才下班，故曾與房署勸喻，若需要煮食，盡量縮短煮食工序，減少聲浪。他相信居民並非惡意投訴，而經房署發出通告勸喻後，再沒收到相關投訴。他又稱，過去曾收到居民投訴邨內經常維修，嚴重影響日常生活，他曾向政府建議為和樂邨重建，但當局仍沒納入計劃。他說，居民暫時還在啞忍，但不能確保居民會否有一天忍受不了，集體向房署投訴，因為不斷的維修，會令居民失去忍耐力。

公屋聯會總幹事招國偉則表示對「限煮令」聞所未聞，他認為只得兩宗零星投訴，房署職員應先了解發出噪音狀況，或了解作出投訴的住戶，是否對聲音特別敏感，是否真的存在普遍性的噪音滋擾，若其他住戶都沒感到滋擾，可嘗試為投訴者安排調遷，他說：「我認為無必要全幢大廈的住戶，按劃一規定被限制煮食！」

採訪：方嘉

攝影：田俊

其實要少心咪得囉，我又唔信唔比煮，我真係信有人晚返來煮餸，唔理人

叫你唔好咁嘈o者

炒野可以炒到好大聲

中式切野又係

淥杯麵又算唔算

半夜肚餓一於整蒸肉餅、手拍青瓜同生炒糯米飯做宵夜

索性CUT電CUT煤氣啦 到時GAS爐都有得炒

斬雞吖笨

整年糕

半夜斬豬肉炒年糕 係人都屌你啦廢老

點解決？

應該執行唔到

深夜人肉打樁機呢類工程噪音 又點算

人地個通告明明係寫：剁肉、砌菜、炒鑊

毒果妓者可以SPIN到「煮個麵都唔得」、「唔准開爐」

FAKE NEWS

住公屋即係受緊納稅人資助
即係你求緊人俾屋你住啦
限鳩你咪限鳩你囉
天公地道
住廉租屋仲想同人講人權講自由呀?
你老味你而家交緊幾錢租呀?
咁唔滿意就交返間公屋出嚟
頂唔撚順就出去租劏房
再唔係去買私樓都得㗎
如果你有錢嘅話
咁咪話鳩之你24小時煮滿漢全席都冇人理你囉